\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish,english]{babel}

\graphicspath{{}{figures/}}

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}

\usepackage{array,booktabs}
\usepackage[scale=2]{ccicons}
% Command for table header cells
\newcommand{\thead}[1]{\multicolumn{1}{c}{\textbf{#1}}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}m{#1}}

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.12}
\usepgfplotslibrary{dateplot}
\usetikzlibrary{calc,fit,graphs,graphdrawing,patterns,positioning}
\usegdlibrary{trees}
\usepackage{tikz-uml}

\usepackage[absolute,overlay]{textpos}

\usepackage{xspace}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}

\usepackage{listings}
\lstset{columns=fullflexible}
\lstdefinelanguage{EOL}{
morekeywords={delete,import,for,while,in,and,or,self,operation,return,def,var,throw,if,new,else,transaction,abort,
break,breakAll,continue,assert,assertError,not, switch, case, default},
sensitive=true,
morecomment=[l]{//},
morecomment=[l]{--},
morecomment=[s]{/*}{*/},
morecomment=[s]{-*}{*-},
morestring=[b]",
morestring=[b]',
showstringspaces=false
}
\newcommand{\eol}[1]{\lstinline[language=EOL]{#1}}

% "page cs" coordinate system
% From http://tex.stackexchange.com/questions/89588/
%
% Defining a new coordinate system for the page:
%
% --------------------------
% |(-1,1)    (0,1)    (1,1)|
% |                        |
% |(-1,0)    (0,0)    (1,0)|
% |                        |
% |(-1,-1)   (0,-1)  (1,-1)|
% --------------------------
\makeatletter
\def\parsecomma#1,#2\endparsecomma{\def\page@x{#1}\def\page@y{#2}}
\tikzdeclarecoordinatesystem{page}{
    \parsecomma#1\endparsecomma
    \pgfpointanchor{current page}{north east}
    % Save the upper right corner
    \pgf@xc=\pgf@x%
    \pgf@yc=\pgf@y%
    % save the lower left corner
    \pgfpointanchor{current page}{south west}
    \pgf@xb=\pgf@x%
    \pgf@yb=\pgf@y%
    % Transform to the correct placement
    \pgfmathparse{(\pgf@xc-\pgf@xb)/2.*\page@x+(\pgf@xc+\pgf@xb)/2.}
    \expandafter\pgf@x\expandafter=\pgfmathresult pt
    \pgfmathparse{(\pgf@yc-\pgf@yb)/2.*\page@y+(\pgf@yc+\pgf@yb)/2.}
    \expandafter\pgf@y\expandafter=\pgfmathresult pt
}
\makeatother
% Draws a grid for easier referencing of page cs values
\newcommand{\printtikzpagegrid}{
  \tiny
  \begin{tikzpicture}[overlay,remember picture,every node/.style={inner sep=.1em,draw=black!20,fill=white}]
    \foreach \x in {0,...,9} {
      \foreach \y in {0,...,9} {
        \node at (page cs:0.\x,0.\y) {};
        \node at (page cs:0.\x,-0.\y) {};
        \node at (page cs:-0.\x,0.\y) {};
        \node at (page cs:-0.\x,-0.\y) {};
      }
    }
    \node at (page cs:0,0) {0,0};
    \node at (page cs:0.5,0.5) {.5,.5};
    \node at (page cs:0.5,-0.5) {.5,-.5};
    \node at (page cs:-0.5,0.5) {-.5,.5};
    \node at (page cs:-0.5,-0.5) {-.5,-.5};
    \node at (page cs:1,1) {1,1};
    \node at (page cs:1,-1) {1,-1};
    \node at (page cs:-1,1) {-1,1};
    \node at (page cs:-1,-1) {-1,-1};
  \end{tikzpicture}
  \normalsize
}

\newcommand{\git}{\mathbin{
  \mathchoice{/\mkern-6mu/}% \displaystyle
    {/\mkern-6mu/}% \textstyle
    {/\mkern-5mu/}% \scriptstyle
    {/\mkern-5mu/}}}% \scriptscriptstyle

\title[Hawk: indexado de modelos en bases de datos NoSQL]{Hawk: indexado de modelos\\en bases de datos NoSQL}
%\subtitle{A modern beamer theme}
\date{2 abril 2018}
\author[Antonio García Domínguez]{Antonio García Domínguez $\git$ @antoniogado}
\institute{School of Engineering and Applied Science, Aston University}
\titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{logo_eas_aston.pdf}}

\iffalse

La escalabilidad es clave en modelos industriales. En escenarios como la
ingeniería inversa de software, construcción o las telecomunicaciones, las
empresas pueden tener grandes colecciones de modelos que necesitan analizar
rápida y fácilmente, o tener modelos con millones de elementos en su interior.
La representación típica basada en ficheros XMI monolíticos no escala a estos
números, por lo que es cada vez más común modularizar los modelos en fragmentos
más pequeños. Esto resuelve los problemas de carga y guardado, pero las
consultas siguen siendo ineficientes en tiempo y espacio.

En esta charla introducimos Hawk, una herramienta de código abierto que indexa
repositorios de modelos (en Git/SVN, carpetas o nuestros proyectos Eclipse) en
bases de datos NoSQL basadas en grafos (Neo4j y OrientDB). Hawk vigila esos
repositorios y es capaz de actualizarse de forma incremental, proporcionando un
lenguaje de consulta inspirado en JavaScript y OCL. Hawk puede ser utilizado
como una extensión para Eclipse, una biblioteca o un servicio Web. Hawk ha sido
usado por éxito por varias empresas europeas, y en la actualidad es parte de la
plataforma integrada de métricas MEASURE.

\fi

% \saveframe{id}{...} saves a frame to \saveid, to be reused with \reusebox{id}
\newcommand{\saveframe}[2]{%
  \expandafter\newsavebox\csname save#1\endcsname%
  \expandafter\savebox\csname save#1\endcsname{\vbox{\vspace{-.1em}#2}}}
% \saveuseframe{id}{...} uses \saveframe and shows it immediately
\newcommand{\saveuseframe}[2]{\saveframe{#1}{#2}%
  \begin{frame}[noframenumbering]\expandafter\usebox\csname save#1\endcsname\end{frame}}
\newcommand{\reusebox}[1]{\fbox{\scalebox{.25}{\hspace{.9cm}\expandafter\usebox\csname save#1\endcsname\hspace{.8cm}}}}

\usepackage[labelformat=empty]{caption}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Tabla de contenidos}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Presentación}

\begin{frame}{¿Quién soy?}

  \begin{block}{Trayectoria profesional}
    \begin{itemize}
    \item 2003--2013: Ingeniería, máster y tesis en la UCA
    \item 2013--2015: Técnico Investigador Licenciado en el CITI
    \item 2015--2016: Senior Research Associate en la U.\ of York (UK)
    \item 2016--sigue: Lecturer en Aston University (Birmingham, UK)
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{¿Qué estoy haciendo?}
    \begin{itemize}
    \item Enseño Java, ing.\ del software y codirijo la asignatura de
      Trabajo en Equipo (6 meses creando un juego entre 8--10 personas)
    \item Investigo en prueba del software e ingeniería dirigida por modelos,
      desarrollando herramientas de código abierto
    \item Chief Technical Officer en Beautiful Canoe: pequeña \emph{spinoff} que
      ofrece prácticas de verano a alumnos, desarrollando software para clientes
      locales
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Curiosidades sobre estudiar e investigar en UK}

  \begin{block}{Calificaciones}
    \begin{itemize}
    \item En los BSc se aprueba con un 40/100 (MSc es 50/100)
    \item ... pero los títulos llevan apellidos (First/Second/Third Class)
    \item ... y si repites un examen el máximo es un 40
    \item ¡Un título ``Third Class'' (media 40--49) es papel mojado!
    \end{itemize}
  \end{block}
 
  \begin{block}{Carrera académica}
    \begin{itemize}
    \item Ayudas con las prácticas y corrigiendo durante la tesis (te pagan por
      la hora, contratado como Teaching Assistant)
    \item Tras la tesis, estás un tiempo de proyecto en proyecto como
      investigador postdoctoral (Research Associate / Fellow)
    \item Con experiencia, entrevistas para Lecturer: diriges asignaturas,
      propones proyectos y buscas doctorandos (¿interesados?)
    \item De ahí a Senior Lecturer / Reader / Professor...
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\saveuseframe{daleks}{
\begin{frame}{Más curiosidades sobre estudiar e investigar en UK}

  \begin{center}
    Me dejé la tarjeta de acceso en casa, y al volver invadían los Daleks...
  \end{center}

  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.55\textwidth]{daleks}
    \caption{Digital Creativity Labs (York) tiene colaboraciones con la BBC}
  \end{figure}

  \begin{center}
    \small También en UK suelen haber bastantes colaboraciones para potenciar
    empresas pequeñas y medianas (Knowledge Transfer Partnerships).
  \end{center}

\end{frame}
}

\begin{frame}{Últimas curiosidades sobre estudiar e investigar en UK}

  \begin{block}{Prácticas de empresa}
    \begin{itemize}
    \item Muchos títulos incluyen un año ``sandwich'' en el que haces prácticas
      remuneradas (Aston, por ejemplo)
    \item Hay prácticas en UK y fuera de UK
    \item Típicamente entre el segundo y tercer año de carrera
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{Rankings, rankings, rankings}
    \begin{itemize}
    \item Los alumnos de último curso rellenan una encuesta de satisfacción
      nacional (NSS), y hay evaluaciones de investigación (REF) y (dentro de
      poco) de docencia (TEF)
    \item Hay rankings de universidades por NSS, REF, TEF, y periódicos (The
      Guardian): muchos padres se fijan en ellos
    \item El gobierno da dinero a las universidades en base a la posición en el
      REF, que califica publicaciones y casos de impacto (1*--5*)
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\section{Orígenes de Hawk}

\saveuseframe{mondo}{
\begin{frame}{Proyecto europeo MONDO}

  \begin{center}
    \includegraphics[height=.15\textheight]{MONDO-logo-horizontal}
  \end{center}

  \begin{block}{Datos básicos}
    % https://cordis.europa.eu/project/rcn/110313_en.html
    \begin{itemize}
    \item Scalable Modelling and Model Management on the Cloud
    \item Noviembre 2013 -- Abril 2016, presupuesto de 2,67M€
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{Participantes}
    \begin{itemize}
    \item The Open Group (coordinador de proyecto)
    \item University of York (coordinador técnico)
    \item Universidad Autónoma de Madrid
    \item University of Nantes (Francia)
    \item Budapest University of Technology and Economics (Hungría)
    \item IKERLAN, SOFTEAM, Soft-Maint, UNINOVA (empresas)
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
}

\begin{frame}{Motivación de MONDO}

  \begin{block}{Los modelos son cada vez más grandes}
    \begin{itemize}
    \item Cuando modelamos un edificio o un sistema software complejo, podemos
      producir modelos de millones de elementos
    \item Pensad en un plano que incluye \textbf{todos} los detalles de un
      edificio (tuberías, cables, tipos concretos de puerta/ventana, materiales
      de construcción), o en una representación de todo el código de un banco (a
      nivel de sentencia)
    \item Otras veces, tenemos grandes equipos que han que colaborar sobre el
      mismo modelo (a veces con restricciones de visibilidad)
    \item Las herramientas del momento no escalaban a estos tamaños y equipos:
      agotaban el espacio, iban lentas, o carecían de usabilidad
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Estructura de MONDO}

  \begin{block}{Paquetes de trabajo principales}
    \begin{itemize}
    \item Lenguajes específicos de dominio escalables (Madrid)
    \item Consultas y transformaciones escalables (Nantes, Budapest)
    \item Modelado colaborativo escalable (Budapest)
    \item \alert{Persistencia de modelos escalable (York, Nantes)}
    \item \alert{Integración y evaluación de la plataforma (York)}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{Entrada en York}
    \begin{itemize}
    \item Mayo 2015: entro en MONDO como Senior Research Associate
    \item Empiezo a trabajar en los paquetes de arriba...
    \item ... y ahora lidero el desarrollo de Hawk
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\saveuseframe{whyhawk}{
  \begin{frame}{Motivación de Hawk: los ficheros XMI monolíticos no escalan}
  \centering

  \begin{block}{XML Metadata Interchange (XMI)}
    \begin{itemize}
    \item Estándar para intercambio de modelos entre programas
    \item Usado por todas las herramientas UML y muchas herramientas de
      \emph{dominio específico} (especializadas para un problema, como edificios
      o sistemas telefónicos)
    \item Formato por omisión del \emph{Eclipse Modeling Framework} (EMF), la
      base de muchísimas herramientas académicas e industriales
    \end{itemize}
  \end{block}

\begin{table}
\begin{tabular}{rrrr}
\toprule
Modelo & XMI (MB) & Promedio RAM (MB) & Máx.\ RAM (MB) \\
\midrule
%set0 & 8.75 & 22 & 49 \\
set1 & 26,59 & 53 & 135 \\
set2 & 270,12 & 437 & 840 \\
set3 & 597,67 & 849 & 1798 \\
set4 & 645,53 & 949 & 1910 \\
\bottomrule
\end{tabular}

\caption{Búsqueda de \emph{singletons} en modelos Java de GraBaTs'09}
\end{table}

  \end{frame}
}

\begin{frame}{Nos quedamos sin memoria y va lento: ¿qué hacemos?}

\begin{block}{Opción 1: fragmentar los ficheros}
  \begin{itemize}
  \item Dividimos el código en módulos: ¿por qué no los modelos?
  \item Es más fácil trabajar con ficheros pequeños en Git/SVN
  \item Una consulta global nos hará cargarlo todo de nuevo: ¡ups!
  \item \textbf{\alert{Hawk}} es nuestra solución: vigila los fragmentos y
    mantiene una base de datos NoSQL sobre ellos
  \end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Opción 2: dejar de usar ficheros}
  \begin{itemize}
  \item No es nueva: Eclipse CDO lleva haciendo esto años y años
  \item Sin embargo, hay otras opciones más allá de bases de datos relacionales
    (basadas en tablas)
  \item \textbf{\alert{NeoEMF}} (también de MONDO, pero de Nantes) puede
    reemplazar los ficheros XMI por una BDD NoSQL
  \end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

\section{De modelos a grafos}

\begin{frame}{Indexar permite consultar colecciones grandes rápidamente}
  \centering

  \begin{columns}[t]
    \column{.5\textwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[remember picture]
      \node (oldapproach) {\includegraphics[width=\columnwidth,height=4.15cm,keepaspectratio]{old-approach}};
    \end{tikzpicture}
    \begin{block}{Sin Hawk}
      \begin{enumerate}
      \item Descargar \textbf{todo} de Git/SVN
      \item Lanzar consulta sobre los fragmentos
      \item Algunas consultas cargarán \textbf{todos} los fragmentos
      \end{enumerate}
    \end{block}

    \column{.5\textwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[remember picture]
      \node (newapproach) {\includegraphics[width=\columnwidth,height=4.15cm,keepaspectratio]{hawk-approach}};
    \end{tikzpicture}
    \begin{block}{Con Hawk}
      \begin{enumerate}
      \item Hawk vigila Git/SVN e indexa
      \item Usuario envía consulta al servicio web de Hawk
      \item Hawk ejecuta la consulta a través de la BBDD NoSQL
      \item Hawk devuelve el resultado
      \end{enumerate}
    \end{block}

  \end{columns}

  \begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
    \draw[ultra thick,red,->] (oldapproach) -> (newapproach);
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

\saveuseframe{nosqlbasics}{
  \begin{frame}{Conceptos básicos de NoSQL}

    \begin{block}{NoSQL: reacción a limitaciones de BBDD relacionales en 2009}
      \begin{itemize}
      \item Normalmente son bases de datos no relacionales
      \item Algunas mejoran escalado horizontal (\emph{clústers})
      \item Algunas aportan representaciones más cómodas (grafos)
      \end{itemize}
    \end{block}

    \begin{block}{Algunos tipos comunes}
      \begin{itemize}
      \item \textbf{Almacenes clave-valor}: estructura asociativa para recuperar
        un registro dada una tupla (RocksDB, Redis)

      \item \textbf{Gestores documentales}: jerarquías de docs.\ heterogéneos
        localizables por clave + consultas por campos (MongoDB)

      \item \textbf{Orientadas a grafos}: vértices, aristas y sus campos
        (Neo4j, OrientDB), aportan indexado y lenguajes de consulta (Cypher)

      \item \textbf{Almacenes de tuplas}: tripletas de sujeto-predicado-objeto
        (RDF4J, Jena), muy comunes en la Web Semántica
      \end{itemize}
    \end{block}

  \end{frame}
}

\begin{frame}{Algunas consideraciones sobre BBDD NoSQL}

  \begin{block}{NoSQL = bases de datos de propósito específico}
    \begin{itemize}
    \item Pueden ser mejores que las relaciones para tu propósito, pero hay que
      elegir con cuidado: \emph{no son una solución mágica}
    \item Crea un \emph{benchmark} y batería de pruebas para tu problema
      concreto, y compara y afina hasta quedar contento
    \item Esto ya se hizo para Hawk: se empezó por Neo4j tras comparar con
      OrientDB, TitanDB, MongoDB, Sesame, Postgres y ArangoDB
    \item Vuelve a ejecutar tu \emph{benchmark} y tus pruebas al cambiar de
      versión o tecnología:
      \begin{itemize}
      \item Hawk sobre Neo4j sigue usando v2.0.5: v2.x posteriores eran
        \emph{más lentas} al cambiar su diseño interno para otros requisitos
      \item Hawk sobre OrientDB \emph{evita} el API oficial para grafos de
        OrientDB, y utiliza el API básico documental
      \item Hawk sobre Greycat (que se apoya en RocksDB) \emph{añade} indexado
        por Apache Lucene para cubrir carencias de su indexado normal
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Sitio web de Hawk}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{hawk-github}
  \end{center}

  \begin{itemize}
  \item \url{https://github.com/mondo-project/mondo-hawk}
  \item Proyecto de código abierto bajo la Eclipse Public License
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Modos de uso}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{hawk-deployment}
  \end{center}

  \begin{itemize}
  \item Hawk puede usarse como un plug-in para Eclipse, una biblioteca Java, o
    un servicio web
  \item Hawk puede vigilar varios tipos de repositorios:
    \begin{itemize}
    \item Sistemas de control de versiones (repositorios SVN/Git)
    \item Almacenes de ficheros (carpetas locales, espacios de trabajo Eclipse,
      direcciones HTTP)
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Arquitectura basada en componentes}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.55\textwidth]{hawk-architecture}
  \end{center}

  \begin{itemize}
  \item \textbf{Núcleo}: actualizaciones incrementales + interfaces Java
  \item \textbf{Motores de almacenamiento}: Neo4j es el más rápido, OrientDB admite
    multi-maestro, Greycat tendrá consulta temporal
  \item \textbf{Clientes}: interfaz para Eclipse, servicios web sobre Apache Thrift
  \item \textbf{Motores de consulta}: Epsilon Object Language, OrientDB SQL
  \item \textbf{Lectores de modelos}: EMF/Modelio, plug-ins de Eclipse...
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo de indexado: modelo de una biblioteca}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{hawk-library-cropped}
  \begin{overprint}
    \onslide<1>
    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
      \draw[fill=white,fill opacity=0.8,draw=none]
      (page cs:-0.345,-0.4) rectangle (page cs:0.9,0.78);
    \end{tikzpicture}
    \begin{center}
      Vamos de estos ficheros...
    \end{center}

    \onslide<2>
    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
      \draw[fill=white,fill opacity=0.8,draw=none]
        (page cs:-1.0,0.78) rectangle (page cs:-0.345,-0.4);
    \end{tikzpicture}
    \begin{center}
      ... a estos grafos.
    \end{center}

    \onslide<3>
    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay,every node/.style={draw=red,very thick},every edge/.style={draw=red,very thick,->}]
      %\printtikzpagegrid
      % \node[minimum width=2em,minimum height=.8em] (nbook) at (page cs:-.675,.405) {};
      % \node[minimum width=6.5em,minimum height=.9em] (nlibrary) at (page cs:-.65,.53) {};
      % \node[minimum width=2em,minimum height=.8em] (nauthor) at (page cs:-.515,.205) {};
      % \node[minimum width=2em,minimum height=.8em] (nbooki) at (page cs:-.71,-.19) {};
      % \node[minimum width=2em,minimum height=.8em] (nauthori) at (page cs:-.47,-.29) {};
      % \node[minimum width=3em,minimum height=.8em] (nmetamodel) at (page cs:.57,.57) {};
      % \node[minimum width=2em,minimum height=.8em] (nbookt) at (page cs:.44,.27) {};
      % \node[minimum width=2em,minimum height=.8em] (nauthort) at (page cs:.695,.27) {};
      % \node[minimum width=2em,minimum height=.8em] (nbooke) at (page cs:.435,.02) {};
      % \node[minimum width=2em,minimum height=.8em] (nauthore) at (page cs:.695,.02) {};
      % \node[minimum width=2em,minimum height=.8em] (nfile) at (page cs:.57,-.2) {};
      % \node[minimum width=6.5em,minimum height=.8em] (nmetamodelkey) at (page cs:-.062,.485) {};
      % \node[minimum width=6.5em,minimum height=.8em] (nfilekey) at (page cs:-.062,-.015) {};
      % \path
      %   (nlibrary) edge[out=0,in=180] (nmetamodel)
      %   (nbook) edge[out=0,in=180] (nbookt)
      %   (nauthor) edge[out=0,in=200] (nauthort);

      \draw[fill=white,fill opacity=0.8,draw=none]
        (page cs:-0.9,-.4) rectangle (page cs:-.35,.02);
      \draw[fill=white,fill opacity=0.8,draw=none]
        (page cs:-0.345,-.4) rectangle (page cs:0.34,0.78);
      \draw[fill=white,fill opacity=0.8,draw=none]
        (page cs:0.34,-.4) rectangle (page cs:0.85,0.15);
    \end{tikzpicture}
    \begin{itemize}
    \item Paquetes Ecore $\rightarrow$ vértices de metamodelos
    \item Clases Ecore $\rightarrow$ vértices de tipo
    \end{itemize}

    \onslide<4>
    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
      \draw[fill=white,fill opacity=0.8,draw=none]
        (page cs:-.35,.02) rectangle (page cs:-0.9,.78);
      \draw[fill=white,fill opacity=0.8,draw=none]
        (page cs:-0.345,-0.4) rectangle (page cs:0.34,0.78);
      \draw[fill=white,fill opacity=0.8,draw=none]
        (page cs:0.85,0.15) rectangle (page cs:0.34,0.78);
    \end{tikzpicture}
    \begin{itemize}
    \item Ficheros $\rightarrow$ vértices de fichero
    \item Elementos del modelo $\rightarrow$ vértices de elemento
    \end{itemize}

    \onslide<5>
    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
      \draw[fill=white,fill opacity=0.8,draw=none]
        (page cs:-.35,-.4) rectangle (page cs:-0.9,.78);
      \draw[fill=white,fill opacity=0.8,draw=none]
        (page cs:0.85,-.4) rectangle (page cs:0.34,0.78);
    \end{tikzpicture}
    \begin{itemize}
    \item Índice de metamodelos: URI de paquete $\rightarrow$ vértice de MM
    \item Índice de ficheros: ruta de fichero $\rightarrow$ vértice de fichero
    \item Podemos añadir índices personalizados por atributo/expresión
    \end{itemize}
  \end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  \begin{tikzpicture}
    \umlclass{Apt6Plugin}{
      \umlstatic{- thePlugin: Apt6Plugin}
    }{
      + Apt6Plugin()\\
      \umlstatic{+ getPlugin(): Apt6Plugin}
    }
  \end{tikzpicture}

  Vídeo: indexado de modelo Java y localización de \emph{singletons}.
\end{frame}

\section{Propiedades indexadas y derivadas}

\begin{frame}[fragile]{Atributos indexados}
  \begin{block}{Hallar usos de una variable por su nombre}
    \lstinputlisting[language=EOL]{eclipse/queries/findusage-theplugin.eol}
  \end{block}

  \begin{block}{Problema}
    \begin{itemize}
    \item Hay muchísimos nombres en el programa
    \item ¡Esto puede tardar mucho!
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{alertblock}{Hawk convierte iteración filtrada a búsqueda}
    Indexamos ``SimpleName.identifier'' y probamos de nuevo.
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  Vídeo: definición y uso de atributos indexados.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Atributos derivados: motivación}
  \begin{block}{Consulta original para localizar \emph{singletons}}
    \lstinputlisting[language=EOL]{listings/singletons.txt}
  \end{block}

  \begin{block}{¿Podemos ir más rápido?}
    \begin{itemize}
    \item Saber si un método es público/estático exige seguir referencias
    \item También es costoso saber si devuelve una instancia de sí mismo
    \item En Hawk, \alert{podemos precalcular esto}
    \item Al cambiar los ficheros, sólo los valores afectados son recalculados
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Atributos derivados: definición}

  \begin{block}{Consulta original}
    \lstinputlisting[language=EOL]{listings/singletons.txt}
  \end{block}

  \begin{block}{Añadimos estos atributos derivados a TypeDeclaration}
    \begin{itemize}
    \item \textbf{isPublic}: self.modifiers.exists(mod: Modifier | mod.public = true)
    \item \textbf{isStatic}: self.modifiers.exists(mod: Modifier | mod.static = true)
    \item \textbf{isSameReturnType}: md.returnType.name.fullyQualifiedName = td.name.fullyQualifiedName
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Atributos derivados: uso}
  \begin{block}{Consulta original}
    \lstinputlisting[language=EOL]{listings/singletons.txt}
  \end{block}

  \begin{block}{Consulta cambiada para usar atributos derivados en MethodDeclaration}
    \lstinputlisting[language=EOL,firstline=13]{listings/singletons-dmethods.txt}
  \end{block}
\end{frame}

\saveuseframe{derived}{
\begin{frame}{Atributos derivados: ¡son también indexados!}
  \begin{block}{Consulta hasta ahora}
    \lstinputlisting[language=EOL,firstline=13]{listings/singletons-dmethods.txt}
  \end{block}

  \begin{block}{¿Podemos ir más rápido?}
    \begin{itemize}
    \item Ahora mismo tenemos que pasar por \textbf{todas} las declaraciones y
      luego filtrar por métodos
    \item ¿Y si vamos de los métodos a los tipos?
    \item En Hawk, \alert{los ``select'' exteriores pueden reemplazarse con
      búsquedas cuando usan atributos derivados}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
}

\begin{frame}{Atributos derivados: uso del indexado}

  \begin{block}{Consulta hasta ahora}
    \lstinputlisting[language=EOL,firstline=13]{listings/singletons-dmethods.txt}
  \end{block}

  \begin{block}{Consulta cambiada para usar índice sobre atributos derivados, empleándolos en el filtro de nivel superior}
    \lstinputlisting[language=EOL]{listings/singletons-dmethodsindexed.txt}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Marcado directo de singletons}
  \begin{block}{Consulta hasta ahora}
    \lstinputlisting[language=EOL]{listings/singletons-dmethodsindexed.txt}
  \end{block}

  \begin{block}{¿Podemos ir más rápido?}
    \begin{itemize}
    \item Podríamos marcar directamente los tipos que son \emph{singletons}
    \item Este atributo derivado será menos aprovechable en otros casos
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Hawk: consulta final para encontrar singletons}
  \begin{block}{Consulta hasta ahora}
    \lstinputlisting[language=EOL]{listings/singletons-dmethodsindexed.txt}
  \end{block}

  \begin{block}{Consulta final}
    Accedemos directamente a los \emph{singletons} usando un índice interno:
    \lstinputlisting[language=EOL,firstline=12]{listings/singletons-dtypes.txt}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  Vídeo: definición y uso de atributos derivados.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aristas derivadas}
  \begin{block}{Ejemplo de juguete: metamodelo de personas}
    \begin{itemize}
    \item Lenguaje sencillo: sólo Personas y sus ``padres''.
    \item Queremos saber rápidamente otros parentescos
    \item Podemos precalcular esto en Hawk con \alert{aristas derivadas}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{Para ``abuelo/a''}
    Sacamos una lista de listas y luego aplanamos con ``flatten'':
    \begin{lstlisting}[language=EOL]
      return self.parents.parents.flatten;
    \end{lstlisting}
  \end{block}

  \begin{block}{Para ``hermano/a''}
    Podemos seguir una arista al revés con ``revRefNav\_nombre'':
    \begin{lstlisting}[language=EOL]
      return self.parents.revRefNav_parents.flatten.excluding(self);
    \end{lstlisting}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  Vídeo: definición y uso de aristas derivadas.
\end{frame}

\section{Hawk como servicio Web}

\begin{frame}{¿Dónde está la nube en todo esto?}

  \begin{block}{MONDO decía ``... on the Cloud''}
    \begin{itemize}
    \item Los productos debían ser utilizables a través de la red
    \item Necesitamos un servidor que los exponga como servicios web
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{Requisitos adicionales}
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Despliegue sencillo} (para la evaluación por las empresas)
    \item \textbf{Basado en componentes} extendibles, actualizables y con dependencias claras (OSGi)
    \item \textbf{Disponible por HTTP(S)} (por cortafuegos) \textbf{y TCP} (por rapidez)
    \item \textbf{Servicios web multilenguaje} (sin cosas específicas de Java/.NET)
    \item \textbf{Usuarios compartidos} entre todos los productos
    \item \textbf{Derechos de acceso} específicos por producto
    \item \textbf{Almacenamiento seguro de credenciales SVN} (Hawk necesita
      usuario y clave para acceder a nuestros repositorios)
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\saveuseframe{mondoplatform}{
\begin{frame}{Plataforma integrada para MONDO}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{platform_deployment}
  \end{center}
\end{frame}
}

\begin{frame}{Diseño de los servicios web}

  \begin{block}{Estructura}
    \begin{itemize}
    \item 1+ \emph{servlet} por servicio: el mismo servicio podía estar
      disponible sobre varias \emph{codificaciones} (binario, JSON)
    \item Ofrecemos varias opciones con distinta compatibilidad con otros
      lenguajes (Python, C++) y eficiencia de espacio/tiempo
    \item Los \emph{servlets} exponen la herramienta en cuestión, que se
      mantiene independiente
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{Tecnologías integradas}
    \begin{itemize}
    \item Apache Thrift: serialización eficiente y flexible
    \item Apache Artemis: comunicación servidor $\rightarrow$ cliente
    \item Apache Shiro: seguridad configurable
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Desarrollo de servicios web con Apache Thrift}

  \begin{block}{Características principales}
    \begin{itemize}
    \item \emph{Framework} multilenguaje de mensajería
    \item Usado para (de)serialización y llamadas de método remoto
    \item Genera código a partir de un \emph{fichero de descripción de interfaz}
    \item El código generado se combina con una biblioteca base
    \item Usado por Facebook, last.fm, Uber, Evernote, Siemens...
    \item Servicios consumibles desde Java, Python, C++, Go, JavaScript...
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{Algunas pegas con Thrift}
    \begin{itemize}
    \item El lector de descripciones es de un solo pase (el orden importa)
    \item No hay un editor bueno para Eclipse de esas descripciones
    \item No ayuda mucho validando, ni genera documentación
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Ecore2Thrift: nuestra solución}

  \begin{block}{Características}
    \begin{itemize}
    \item En vez de escribir descripciones Thrift directamente, escribimos un
      fichero Emfatic (notación textual para diagramas de clases)
    \item Utilizamos Epsilon para generar la descripción Thrift y documentación
      sobre las operaciones y sus parámetros
    \item \url{https://github.com/bluezio/ecore2thrift}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{Ventajas}
    \begin{itemize}
    \item Destacado de sintaxis y vista de estructura
    \item Validación automática
    \item No tenemos que preocuparnos del orden al escribir
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Ecore2Thrift: descripción en Emfatic}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth,height=.9\textheight,keepaspectratio]{ecore2thrift-emfatic}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Ecore2Thrift: descripción en Thrift}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth,height=.9\textheight,keepaspectratio]{ecore2thrift-thrift}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Ecore2Thrift: código Java (80kLOC sólo para Hawk + usuarios)}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth,height=.9\textheight,keepaspectratio]{ecore2thrift-java}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Uso del API desde Eclipse}

  \begin{block}{Ahora que tenemos un servicio web...}
    \begin{itemize}
    \item Podemos gestionar índices Hawk en otras máquinas
    \item Podemos lanzar consultas en modelos remotos
    \item Las consultas pueden usarse como modelos normales para validación /
      generación de código
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{Utilidad de la abstracción}
    \begin{itemize}
    \item Un índice Hawk es visto como una simple interfaz Java desde nuestra
      interfaz gráfica de usuario de Eclipse
    \item Un índice Hawk remoto es simplemente una implementación distinta de la
      que usamos para los índices locales
    \item Quitando retrasos por la red, que sea local o remoto es transparente
      al usuario
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  % https://link.springer.com/content/pdf/10.1007%2Fs10270-016-0571-8.pdf

  Vídeo: indexado de modelo del \emph{Train Benchmark}~\cite{trainbenchmark} en
  un servidor y consulta sobre servicio web Thrift.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.55\textwidth]{trainbenchmark-mm}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Exponer modelos remotos como locales}

  \begin{block}{Escenarios de uso}
    \begin{itemize}
    \item Queremos navegar o transformar un modelo en el servidor
    \item El modelo es demasiado grande para cargarlo en la máquina
    \item O sencillamente no queremos tener que buscarlo y descargarlo
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{Descriptores de modelo remoto}
    \begin{itemize}
    \item Apuntan a un modelo indexado en un servidor Hawk
    \item Indican URL de servicio web, credenciales y modo de carga
    \item Pueden limitar contenidos por consulta o por tipos
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Descriptor de modelo remoto: datos de acceso al servidor}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{hawkmodel-access}
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{Descriptor de modelo remoto: tipos a devolver}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{hawkmodel-effmm}
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{Descriptor de modelo remoto: uso}

  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{hawkmodel-exeed}
    \caption{Navegación por el modelo remoto con editor Exeed}
  \end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Modos de carga}

  \begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={minimum width=2em}]
      \node[draw] (e) {Entrada};
      \node[draw,left=2em of e] (p) {Patio};
      \node[draw,above=2em of e] (s) {Salón};
      \node[draw,right=2em of s] (c) {Cocina};
      \node[draw,left=2em of s] (b) {Baño};
      \draw
      (e) -- (s)
      (e) -- (p)
        (s) -- (b)
        (s) -- (c);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Modelo de habitaciones, con nombres y salidas N/S/E/O}
  \end{figure}

  \begin{overprint}
    \onslide<1>
    \begin{block}{Greedy: todo de una vez}
      Cogemos el resultado entero, lo serializamos y lo mandamos:
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[every node/.style={minimum width=2em}]
          \node[draw] (e) {Entrada};
          \node[draw,left=2em of e] (p) {Patio};
          \node[draw,above=2em of e] (s) {Salón};
          \node[draw,right=2em of s] (c) {Cocina};
          \node[draw,left=2em of s] (b) {Baño};
          \draw
          (e) -- (s)
          (e) -- (p)
          (s) -- (b)
          (s) -- (c);
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \end{block}

    \onslide<2>
    \begin{block}{Lazy attributes: sólo estructura}
      Cogemos el resultado entero y mandamos todo salvo los atributos, que se
      piden sobre la marcha:

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[every node/.style={minimum width=2em}]
          \node[draw] (e) {?};
          \node[draw,left=2em of e] (p) {?};
          \node[draw,above=2em of e] (s) {?};
          \node[draw,right=2em of s] (c) {?};
          \node[draw,left=2em of s] (b) {?};
          \draw
          (e) -- (s)
          (e) -- (p)
          (s) -- (b)
          (s) -- (c);
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \end{block}

    \onslide<3>
    \begin{block}{Lazy children}
      Mandamos la raíz, y si se pide una salida las mandamos todas:

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[every node/.style={minimum width=2em}]
          \node[draw] (e) {Entrada};
          \node[draw,color=red,left=2em of e] (p) {Patio};
          \node[draw,color=red,above=2em of e] (s) {Salón};
          \draw
          (e) edge[color=red] (s)
          (e) edge[color=red] (p);
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \end{block}

    \onslide<4>
    \begin{block}{Lazy references}
      Mandamos la raíz, y si se pide una salida solo damos esa:

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[every node/.style={minimum width=2em}]
          \node[draw] (e) {Entrada};
          \node[draw,color=red,above=2em of e] (s) {Salón};
          \draw
          (e) edge[color=red] (s);
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \end{block}
  \end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}{Tamaños de mensaje para carga inicial de un modelo}

  \begin{tabular}{l r r}
    \toprule
    \thead{Configuración}
    & \multicolumn{1}{C{.3\textwidth}}{Carga inicial sin compresión (KB)}
    & \multicolumn{1}{C{.3\textwidth}}{Carga inicial con compresión (KB)} \\
    \midrule

    set0.xmi (fichero) & $8\,961\phantom{.00}$  & $582\phantom{.00}$ \\
    Greedy JSON              & $18\,635\phantom{.00}$ & $519\phantom{.00}$ \\
    Greedy Binary            & $10\,350\phantom{.00}$ & $492\phantom{.00}$ \\
    Greedy Compact           & $6\,864\phantom{.00}$  & $441\phantom{.00}$ \\
    Greedy Tuple             & $5\,859\phantom{.00}$  & $420\phantom{.00}$ \\
    Greedy Tuple + sub       & $6\,269\phantom{.00}$  & $763\phantom{.00}$ \\
    LazAttr Tuple + sub      & $1\,082\phantom{.00}$  & $292\phantom{.00}$ \\
    LazChi Tuple + sub       & 0,37       & 0,31   \\
    \bottomrule
  \end{tabular}

  \begin{itemize}
  \item Existe la opción de suscribirse a cambios en el modelo remoto: el
    servidor notifica al cliente mediante Apache Artemis
  \item Esto aumenta un poco el tamaño del mensaje, al tener que mandar
    identificadores de cada nodo
  \item Aun así, \alert{podemos abrir el modelo set0 en menos de 1KB}
  \end{itemize}

\end{frame}

%% \begin{frame}[standout]
%%   Vídeo: navegación por el modelo set0.xmi, indexado en un servidor Hawk local,
%%   a través del API Thrift.
%% \end{frame}

\section{Casos de estudio}

\begin{frame}{Consultas sobre modelos compartidos (SOFTEAM)~\cite{hawkmodelio_2016}}

  \begin{overprint}
    \onslide<1>
    \begin{figure}
      \includegraphics[height=.55\textheight]{modelioScreenshot}
      \caption{Toma de pantalla de Modelio: \url{http://modelio.org}}
    \end{figure}

    \onslide<2>
    \begin{figure}
      \includegraphics[height=.55\textheight]{constellationDashboards}
      \caption{Cuadro de mando de Constellation}
    \end{figure}

    \onslide<3>
    \begin{figure}
      \includegraphics[height=.55\textheight]{hawk-constellation-eol}
      \caption{Pantalla de consulta de Constellation}
    \end{figure}

    \onslide<4>
    \vspace{-14pt}
    \begin{columns}[b]
      \column{.5\textwidth}
      \input{figures/hawkmodelio-indexingtime}
      \column{.4\textwidth}
      \input{figures/hawkmodelio-docgentime}
    \end{columns}
  \end{overprint}

  \begin{itemize}
  \item Constellation: servidor de colaboración sobre proyectos Modelio
  \item Necesitaban búsqueda, y Modelio sólo gestiona ficheros
  \item Integraron Hawk como una biblioteca: el coste inicial de indexado se
    recupera rápidamente
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Modernización de software (SOFT-MAINT)}

  \begin{block}{¿En qué consiste?}
    \begin{itemize}
    \item Es la migración de un software de una tecnología antigua a una más
      reciente, \emph{conservando su funcionalidad}
    \item SOFT-MAINT ofrece este servicio, y parte del trabajo implica extraer
      un modelo del código antiguo y operar sobre él
    \item Los modelos de sistemas grandes no caben en memoria en una estación de
      trabajo normal
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{lrrrr}
      \toprule
      Modelo & Hawk & XMI & SLOC & Proporción \\
      \midrule
      set1 & 4s & 5s & 1$\,$413 & 0,8 \\
      set2 & 4s & 5s & 4$\,$664 & 0,8 \\
      set3 & 9s & 10s & 53$\,$704 & 0,9 \\
      set4 & 12s & 71s & 700$\,$545 & 0,17 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Tiempos de ejecución de la transformación Java2SMM}
  \end{table}

\end{frame}

\begin{frame}{Modelos de edificios (UNINOVA): ¿qué son?}

  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[height=.55\textheight]{ciclo-bim}
    \caption{Uso de modelos de información de edificios}
  \end{figure}

  \begin{itemize}
  \item UNINOVA es una empresa portuguesa de construcción.
  \item Utilizan modelos para integrar todo lo que saben de un edificio: plano,
    cableado, tuberías, tipos de puertas/ventanas, etc.
  \item Los modelos pueden ascender al orden de GB.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Modelos de edificios (UNINOVA): puertas}

  \begin{table}
    \begin{tabular}{l rrr}
      \toprule
      & Pequeño (100K) & Mediano (500K) & Grande (2.5M) \\
      \midrule
      BimQL (G) & 1,50s & 2,30s & 37,80s \\
      Hawk (P) & 0,13s & 0,22s & 0,16s \\
      Hawk (G) & 1,50s & 1,90s & 6,80s \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Tiempos de consulta sobre puertas en edificio: P es sólo
      identificadores, y G es identificadores + geometría. Modelos medidos en
      elementos.}
  \end{table}

  \begin{itemize}
  \item Hawk indexó modelos BIM en el lenguaje IFC del OpenBIM Server
  \item Utilizaron Hawk para elaborar consultas sobre sus edificios
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Modelos de edificios (UNINOVA): área de cada planta}

  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{story-area}
    \caption{Consulta en Hawk para cálculo de área de un edificio}
  \end{figure}

\end{frame}

\saveframe{estres}{\begin{frame}{Pruebas de estrés en API para consulta remota~\cite{sosym-stress-2017}}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{rq3-comparison-tb}
  \end{center}

  \begin{overprint}
    \onslide<1>
    \begin{itemize}
    \item Medimos tiempos de consulta promedios sobre 1000 ejecuciones de 12
      consultas distintas sobre API TCP/HTTP de CDO, Mogwaï y Hawk, simulando
      1--64 clientes.
    \item Arriba: tiempos con 1 cliente y TCP para Train Benchmark.
    \end{itemize}
  \end{overprint}
  \end{frame}
}

\begin{frame}{Pruebas de estrés en API para consulta remota~\cite{sosym-stress-2017}}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{rq3-comparison-tb}
  \end{center}

  \begin{overprint}
    \onslide<1>
    \begin{itemize}
    \item Medimos tiempos de consulta promedios sobre 1000 ejecuciones de 12
      consultas distintas sobre API TCP/HTTP de CDO, Mogwaï y Hawk, simulando
      1--64 clientes.
    \item Arriba: tiempos con 1 cliente y TCP para Train Benchmark.
    \end{itemize}

    \onslide<2>
    \begin{itemize}
    \item HTTP tenía impacto distinto en CDO y Hawk: ¡600\% vs 20\%!
    \item Patrones de comunicación distintos: Hawk es petición - respuesta,
      mientras que CDO emula conexión bidireccional de TCP con peticiones
      periódicas (\emph{polling}).
    \end{itemize}

    \onslide<3>
    \begin{itemize}
    \item Ciertas consultas funcionan mucho mejor si se pueden navegar las
      aristas en dirección inversa: sólo Hawk permitía esto.

    \item CDO iba más rápido de lo que uno esperaría de serie: donde Hawk ganaba
      más era con atributos indexados o derivados.
    \end{itemize}

    \onslide<4>
    \begin{itemize}
    \item Mogwa\"{\i} iba más lento de lo esperado, aunque traduce OCL a Cypher:
      usa una versión más antigua de Neo4j.

    \item Sacamos una serie de requisitos para una API ideal.

    \item En resumen: no hagáis suposiciones, ¡y usad \emph{benchmarks}!
    \end{itemize}
  \end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}{Plataforma MEASURE de métricas software~\cite{moma3n18}}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=.5\textheight]{measureDashboard}
    \hspace{2pt}
    \includegraphics[height=.5\textheight]{measureQuery}
  \end{center}

  \begin{itemize}
  \item ITEA3 MEASURE: consorcio europeo de empresas y universidades
  \item \url{https://itea3.org/project/measure.html}
  \item Desarrollan una plataforma que integra métricas software de varias
    herramientas e incorpora análisis y cuadros de mando
  \item Trabajo Fin de Máster (Orjuwan Al-Wadeai, Aston University): Hawk aporta
    métricas sobre modelos de requisitos y diseño
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{En resumen}

  \begin{block}{Puntos clave}
    \begin{itemize}
    \item Hawk sirve para indexar una colección de ficheros de modelos
    \item Puedes responder a consultas eficientemente desde el índice
    \item Las propiedades indexadas y derivadas aceleran consultas
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{Trabajo futuro}
    \begin{itemize}
    \item Proponer Hawk como proyecto Eclipse \emph{(en curso)}
    \item Rehacer la interfaz gráfica para Eclipse
    % Folding Space immediately asked about horizontal scaling, interestingly
    \item Escalado horizontal:
      \begin{itemize}
      \item Distribuir consultas entre varios servidores
      \item Permitir consultas mientras otro nodo actualiza
      \end{itemize}
    \item Consultas temporales:
      \begin{itemize}
      \item ¿Cuándo apareció este resultado de la consulta?
      \item ¿Qué pasó antes y después en la línea temporal?
      \end{itemize}
    \item Aplicación web \emph{single page} basada en API Thrift
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\appendix

\begin{frame}{Fin de la presentación: ¿preguntas?}
  \centering

  \reusebox{daleks}
  \reusebox{whyhawk}
  \reusebox{nosqlbasics}
  \reusebox{derived}
  \reusebox{mondoplatform}
  \reusebox{estres}

  a.garcia-dominguez@aston.ac.uk $\git$ @antoniogado
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referencias}
  \bibliography{bibliography}
  \bibliographystyle{hispa}
\end{frame}

\begin{frame}{Índices invertidos con Apache Lucene: concepto}

  \begin{block}{¿Cómo funciona el indexado en Hawk?}
    \begin{itemize}
    \item Normalmente reutilizamos el indexado de la BBDD
    \item Neo4j 2.x y OrientDB 2.x usan Apache Lucene internamente
    \item Apache Lucene implementa ``índices invertidos''
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{Índice normal}
    \begin{itemize}
    \item Documento 1: ``perro verde''
    \item Documento 2: ``fruta verde''
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{Índice invertido para búsqueda de texto completo}
    Esto ya se hacía en 1230, con la Biblia en latín.
    \begin{itemize}
    \item ``perro'': [1]
    \item ``fruta'': [1]
    \item ``verde'': [1, 2]
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Índices invertidos con Apache Lucene: indexado de números}

  \begin{figure}
    \centering

    \begin{tikzpicture}
      \graph [tree layout, nodes={draw}, sibling sep=.1cm, sibling distance=.1cm] {
        Raíz -- {
          4 -- {
            42 -- {421, 423},
            44 -- {445, 446, 448[color=red]}
          },
          5[color=red] -- {
            52 -- {521, 522}
          },
          6 -- {
            63[color=red] -- {632, 633, 634},
            64 -- {641, 642, 644}
          }
        }
      };
    \end{tikzpicture}

    \caption{\emph{Trie} para números de 3 cifras: entradas con valor entre 448 y 639}
  \end{figure}

  \begin{itemize}
  \item Lucene implementa una serie de estructuras de datos para búsqueda: un
    \emph{trie} es un árbol de prefijos o ``cubetas''.
  \item Buscar entradas con valores de 448 a 639 es traducido a buscar entradas
    cuyos números empiecen por ``448'', ``5'' y ``63''.
  \item Usado por Hawk en ``x.y > 448 and x.y < 639'', por ejemplo
  \end{itemize}

\end{frame}

\end{document}
